**色目人**，意為**各色名目之人**，是[元朝時](../Page/元朝.md "wikilink")[中亞](../Page/中亞.md "wikilink")、[西亞](../Page/西亞.md "wikilink")、[歐洲民族的统称](../Page/歐洲.md "wikilink")，也是元朝的[四类人民之一](../Page/四等人制.md "wikilink")。一切非蒙古人、[漢人](../Page/漢人_\(元\).md "wikilink")、[南人的都算是色目人](../Page/南人.md "wikilink")。元[大德八年](../Page/大德_\(元朝\).md "wikilink")（1304年）规定除[蒙古人](../Page/蒙古人.md "wikilink")，[汉人](../Page/漢人_\(元\).md "wikilink")、[南人](../Page/南人.md "wikilink")、[高丽人外](../Page/高丽人.md "wikilink")，均为色目人。徙居中原的色目人大約有三、四十萬。在江浙地区的色目人，在元朝灭亡后和滞留的[蒙古人一起沦为](../Page/蒙古人.md "wikilink")[堕民](../Page/堕民.md "wikilink")。

## 種族

色目人包括[回回人](../Page/回回.md "wikilink")、[粟特人](../Page/粟特.md "wikilink")、[党项人](../Page/党项.md "wikilink")、[吐蕃人](../Page/吐蕃.md "wikilink")、[亞述人](../Page/亞述人.md "wikilink")、[阿拉伯人](../Page/阿拉伯人.md "wikilink")、[畏兀兒人](../Page/畏兀兒.md "wikilink")、[波斯人](../Page/波斯人.md "wikilink")、[犹太人](../Page/犹太人.md "wikilink")、[突厥人](../Page/突厥人.md "wikilink")、[斯拉夫人等](../Page/斯拉夫人.md "wikilink")，當中以[粟特人](../Page/粟特人.md "wikilink")、波斯人、阿拉伯人等中亚和西亚民族為主。

[陶宗仪的](../Page/陶宗仪.md "wikilink")《[南村輟耕錄](../Page/南村輟耕錄.md "wikilink")》中认为色目人有31种：[葛邏祿](../Page/葛邏祿.md "wikilink")、[钦察](../Page/钦察.md "wikilink")、唐兀（[党项](../Page/党项.md "wikilink")）、阿速（[奧塞梯人](../Page/奧塞梯人.md "wikilink")）、禿八（[圖瓦](../Page/圖瓦.md "wikilink")）、[康里](../Page/康里.md "wikilink")、苦里鲁、[阿兒浑](../Page/阿兒浑.md "wikilink")、合鲁歹、火里剌、撒里哥、土伯特（[吐蕃](../Page/吐蕃.md "wikilink")）、雍古歹（[汪古](../Page/汪古.md "wikilink")）、密赤思、夯力、苦鲁丁、贵赤、匣拉鲁、秃鲁花、掘儿察歹、刺乞歹、赤乞歹、畏鲁儿（[畏兀儿](../Page/畏兀儿.md "wikilink")）、[回回](../Page/回回.md "wikilink")、[南蛮](../Page/南蛮.md "wikilink")、火里剌、甘土鲁、乞失迷儿（[克什米爾人](../Page/克什米爾人.md "wikilink")）、哈剌吉答歹、秃鲁八歹、撒儿哥（[切尔克斯人](../Page/切尔克斯人.md "wikilink")）。

清代[錢大昕說有三十三種色目人](../Page/錢大昕.md "wikilink")。[箭內亙認為色目人其實只有二十種上下](../Page/箭內亙.md "wikilink")。苦里鲁与火里剌，匣拉鲁是葛逻禄的重複，秃鲁花是一种蒙古軍人，夯力是康里的重複。

[日本學者](../Page/日本.md "wikilink")[舩田善之宣称](../Page/舩田善之.md "wikilink")「色目人」是漢語詞匯，在同時期的[蒙古語史料中他没有找到相當於色目人的詞匯](../Page/蒙古語.md "wikilink")\[1\]。

## 地位

有說法指「色目」是為政治需要而設立的一個族群，用以協助蒙古統治，牽制漢族。\[2\]

任官方面，蒙古人享有優先權，此外依色目、漢人、南人的次序而有所差異。中央及行省各重要機構，須由蒙古人擔任首長，色目人中個別親信可以充任。各級地方官署的長官[達魯花赤皆由蒙古](../Page/達魯花赤.md "wikilink")、色目擔任。元廷嚴行禁止漢人、南人擁有武器（軍人例外），而蒙古、色目不在此限。\[3\]

而另一種說法是元代許多高級官吏都由蒙古人、色目人充當並不是因為「四等人制」的關係，而是「根腳（社會出身）」的反映。史料記述元朝的長官應是由蒙古人擔任，但都不能說明色目人的地位比漢人和南人高\[4\]。

元代户籍分类方式是：先划分为北人户和南人户，分别相当于侨寓和土著。然后，把北人户划分为色目（人）户和汉（儿）人户。色目（人）户还分划分为蒙古人户、畏吾儿户、契丹人户、[回回人户](../Page/回回.md "wikilink")、[河西人户](../Page/河西.md "wikilink")。

## 著名人物

  - [阿合馬](../Page/阿合馬.md "wikilink")
  - [赛典赤·赡思丁](../Page/赛典赤·赡思丁.md "wikilink")
  - [薩都剌](../Page/薩都剌.md "wikilink")
  - [萨镇冰](../Page/萨镇冰.md "wikilink")
  - [王翰](../Page/王翰_\(元朝\).md "wikilink")
  - [马祖常](../Page/马祖常.md "wikilink")
  - [帖睦尔普化](../Page/帖睦尔普化.md "wikilink")
  - [丁鹤年](../Page/丁鹤年.md "wikilink")
  - [土土哈](../Page/土土哈.md "wikilink")
  - [床兀兒](../Page/床兀兒.md "wikilink")
  - [燕帖木兒](../Page/燕帖木兒.md "wikilink")
  - [高克恭](../Page/高克恭.md "wikilink")，畫家，元初四大家之一。
  - [鄭和](../Page/鄭和.md "wikilink")，航海家

## 注釋

## 參考文獻

  - 蕭啟慶：〈\[<http://readopac3.ncl.edu.tw/nclJournal/search/detail.jsp?sysId=0004642868&dtdId=000040&search_type=detail&la=ch&checked=&unchecked=0010006587675,0020006004247,0030005933108,0040005734104,0050005783451,0060004791490,0070004760710,0080004658736,0090004642868,0100004653246,0110005706560,0120005536464,0130005546517,0140005487032,0150005483056,0160005468695,0170005464590,0180005458783,0190005383945,0200005364769>,
    元代蒙古色目進士背景的分析\]〉。
  - 蕭啟慶：〈[元色目文人金哈剌及其《南遊寓興詩集》](http://ccsdb.ncl.edu.tw/ccs/image/01_013_002_01_01.pdf)〉。

[Category:元朝族群](../Category/元朝族群.md "wikilink")
[Category:元朝政治](../Category/元朝政治.md "wikilink")

1.  船田善之《色目人與元代制度、社會------重新探討蒙古、色目、漢人、南人劃分的位置》,《蒙古學信息》第2期

2.  蕭啟慶：《元朝史新論》（台北：允晨文化實業股份有限公司，1999），〈内北國而外中國：元朝的族群政策與族群關係〉，頁43-60。

3.  蕭啟慶：〈内北國而外中國：元朝的族群政策與族群關係〉，頁43-60。

4.